\begin{otherlanguage}{french}

\chapter*{Description en français}

\section*{Titre}

\textit{%
    Une logique de programmes mécanisée pour les programmes concurrents
    dans le modèle mémoire faible de Multicore OCaml
}

\section*{Résumé}

\mocaml ajoute au langage de programmation OCaml le support de la concurrence
à mémoire partagée. Ce langage étendu obéit à un modèle faible de la mémoire
dont une sémantique opérationnelle a été publiée. On peut alors se demander de
quels principes de raisonnement on dispose pour s’assurer de la correction
d’un programme écrit en \mocaml.

Pour y répondre, on instancie Iris, un descendant moderne de la Logique de
Séparation Concurrente, pour \mocaml. On obtient une logique de programme
de bas niveau,
dont les règles de raisonnement exposent les détails techniques du modèle mémoire.
%
Au-dessus de cette logique, on construit \hlog, une logique de plus haut niveau
dans laquelle on jouit de règles plus simples,
au prix d’une légère limitation concernant les programmes qu’on peut vérifier.
\hlog offre des raisonnements naturels à propos des variables non-atomiques
si elles sont exemptes de courses de données;
à propos des variables atomiques;
et à propos de la synchronisation en deux temps
(acquisition/relâchement, ou \foreignlanguage{english}{\it release/acquire})
que ces dernières réalisent.
%
La synchronisation entre fils d’exécution est transcrite de façon concise par
un mécanisme de vues de la mémoire,
qui permet de s’abstraire du modèle sous-jacent.

On illustre l’emploi de cette logique de programme par plusieurs études de cas.
On vérifie plusieurs implémentations de verrous vis-à-vis d’une spécification
classique. On spécifie et vérifie également une structure de données concurrente
élaborée et réaliste : une file concurrente multi-écrivains et multi-lecteurs.
%
Dans chacun de ces cas,
la spécification de la structure de données considérée
décrit son comportement de synchronisation
indépendamment de son implémentation
et du modèle mémoire sur laquelle cette implémentation repose.
On parvient à ce résultat par l’emploi combiné de vues
et de \og{}triplets logiquement atomiques\fg{}.
Ainsi, cette approche de la vérification est modulaire vis-à-vis du modèle mémoire:
une application
%à gros grains
qui utilise ces structure de données comme seul moyen de synchronisation peut
être vérifiée sans aucune connaissance du modèle mémoire de \mocaml.

\section*{Mots-clé}

programmation,
concurrence,
mémoire~faible,
vérification,
logique~de~séparation,
OCaml

\end{otherlanguage}
